英屬香港有五個時期 港人嚮向的是第五時期 中共說黑暗的是第四時期

六七暴動時，警察與民眾對峙

有網友曾經問，他看《葉問》系列一部電影的印象，覺得英屬香港好黑暗，是不是真的？如果是電影裡的，他說的並不是整個英屬香港歷史，而是上世紀國共內戰之後的香港。英屬香港有150年以上的歷史，而國共內戰之後，只有47年，在整個英屬香港的三分一也沒有。
而他所說的時代，其實是香港歷史一個只有二十多年的時代，只有六分之一，那是國共內戰去到廉政公署成立之前的時代。那個時代的香港，與其說是「黑暗」，不如說是「超載」。

•1945年的香港：50萬人口
•1950年的香港：220萬人口

任何地方的人口在五年內變成了400%以上，都一定陷入極度動盪的狀態，因為體制和基礎建設容不下那麼多人，亦沒有那麼多生存資源。食水、糧食、房屋、醫療、治安，政府規模，都完全容不下那麼多人。再加上戰後還有嬰兒潮，你可以想像那時代的香港有多糟糕。

1950年代的香港。Source: Commons CC BY SA 3.0

「難民營」和暴動內戰

而使其惡化的，就是這些人口，來自五湖四海，語言文化有大量差異。再加上他們是戰爭難民，當中有大量的國民黨和共產黨的支持者，把中國的戰爭帶來香港繼續，互相攻擊。而更要命的是，香港在中國旁，那就是臨戰狀態，在五十年代韓戰時期，英軍的裝甲部隊和空軍都駐在香港，後來洩漏他們也有預備動用核武的計劃。

你把那時的香港，想像成現在的戰後阿富汗就相去不遠。

本來香港已經在二戰中被打爛過一次，然後又承受那麼多人口。食水不足夠，在炎熱的天氣連水也要配給。房屋不足夠，所以到處都是露宿者和臨時棚屋，經常火災。沒有足夠的學校，到處都是街童，而就學的則是在建築物的天臺或戶外。多個政治文化勢力互相攻擊，導致暴動。根本提供不了那麼多工作，所以大量的人從事犯罪活動。警察公務員都覺得這裡隨時滅亡，都是有機會就貪，盡早移民離開。最重要的是，難民們認為，中國的局勢安定就可以回去。

也許蔣介石真的會反攻大陸？反正他們不當這裡是家，都隨便掠奪破壞，貪污只是其中一種方式，大家的共識只有一個：此地不宜久留。香港是一個瀕臨崩潰狀態的城市，我上一代的長輩，幼年時每天都恐懼第三次世界大戰爆發，大家不斷賺錢節衣縮食，買一丁點的黃金掛在身上，因為大家都希望在第三次世界大戰爆發時，放棄香港的一切，走難去下一個地方。

六七暴動其實深受中國文化大革命影響。這個場景不是發生在中國境內，是1967年的香港。Source: Commons

在臺灣白色恐怖的時代，香港發生了好幾次暴動，而六十年代中期的「六七暴動」，與其說是暴動不如說是內戰，到處都是爆炸物，連兒童都炸死，毛澤東的旗被人掛在高樓處，警察與共產黨支持者在街上互相攻擊，英軍出動直升機攻擊他們的據點，中國民兵與香港警察在邊界交火，縱火燒死電臺主播，這畫面聽起來很黑暗吧？

但同時中國的難民不斷湧入，他們游泳過來，天天都有人類屍體漂在香港海面，大家寧可冒死，都要來這個黑暗的香港，只因為一件事，香港再黑暗，這裡尚且有自由，有飯吃。黎智英有寫過，他剛來香港的時候，雖然是身無長物，但還是能吃到叉燒飯和巧克力──他之前吃不到。而當年一片動盪的香港，每天都把餅乾食物日用品，從火車運過去給中國的親人。

你要跟現代的香港臺灣比較，那時的香港是黑暗的，但你要跟那時代的中國比較，香港即使那麼一團糟，也是大家非要來不可的天堂。可想而知那是一個怎樣的時代。

>>香港那時的黑暗，是因為香港根本就只是一個巨大的難民營。<<

因應動盪，改善基礎建設

但屬於西方陣營怎樣還是有一個好處：洋人再怎樣令人難受，他總是有能力，及願意運來糧食接濟你。二戰後香港（與臺灣、日本）再惡劣的情況，也去不到餓死人，光這點對於那時候的人來說已是天大的幸福。而當年的香港，大家求的只是生存，因為過了河的另一邊，是死亡。
在這二十多年的情況下，香港政府能做的，就是努力不斷防止這個城市崩塌，每天都是在跟各種令香港滅亡的問題賽跑。

Hong Kong from Victoria Peak (1967)。從照片可以想見，當時比起五十年代已好上很多，但社會仍動蕩不安。Source: Roger W CC BY SA 2.0

因為水不夠，所以不斷建設儲水庫，以及海水化淡廠。糧食不夠，所以向世界各地特別是東南亞輸入大量糧食，透過慈善團體派發。房屋不夠，便建立大量簡單的臨時房屋、安置區、公共大樓，再慢慢改善，從公用廁所去到能夠每戶一個廁所。學校不夠，便引入宗教、商會、工會等辦學團體，給他們土地隨他們辦學（編按：包括香港親共團體和親國民黨團體當時也興辦學校）。

然後就是失業問題，要怎樣解決？就是公共建設，特別是地鐵，我的外祖父告訴我，那時候到處都是失業人口，一片愁雲慘霧，當開始地鐵工程時，大家都有飯吃了。我外祖父也在裡面找到工作，當炸藥專家，而他其實是不懂炸藥的，胡裡胡塗就養活了一家人。同時，跟西方談好出口市場，引入外資，用輕工業例如玩具等把失業人口養起來。

並且不斷把國民黨丟到臺灣，共產黨擲回大陸，丟不走的，就把他們隔開，把國民黨丟進老遠的將軍澳（就是後來聞名的調景嶺），就是為免他們再在市區互相動手。

所以即使跟現在相比，有很多不好的地方，但是當年的香港人，還是覺得香港是好地方。如果你非要跟加拿大、美國、瑞典比較，那沒得比，但要跟廣州、上海比較呢？好得不得了。你看六十年代當時的香港報章，或者留下的文字資料，例如馬文輝，他們再怎樣批評香港政府和現況也好，都承認和珍惜香港的制度與自由。

港督麥里浩帶來的「香港共和國」

六七暴動也就是香港的內戰，是香港走向下一個時代的分水嶺，那並不單純是香港自己的轉變，也是國際形勢轉變導致的：

1. 珍寶島事件，中蘇分裂，中美交好（乒乓外交）
2. 中共收斂了自己在香港的行為
3. 暴動導致了資產轉移，大量舊富整個家族逃離香港，階級流動變輕易
4. 舊富離開，導致新晉本港資本家的崛起，表表者是李嘉誠

香港的港督，一貫是由大英帝國「殖民地部」出身的官僚，也就是當成殖民地管，但是去到六七暴動之後，英國派出第一個不是殖民地部出身的港督，也就是外交部出身的麥里浩去管，比起公共行政，他更懂外交與政治。因為英國察覺到一個基礎問題：香港的人口和複雜程度，已不能再單純用傳統「殖民地」的心態去管理。

第二十五任港督麥理浩男爵

嚴格來說，是因為大英帝國已經掛得差不多了，所以根本就不再需要「殖民地部」，除了香港之外那時的大英帝國已沒幾個像樣的殖民地，別說印度埃及，連新加坡馬來西亞都獨立了。

麥里浩的上任，可以寫一篇很長的文章，但側寫的話，有一個說法很能表達麥里浩為何改變了香港。就是英國那邊批評，麥里浩治下的香港，是不聽英國話的「香港共和國」。

>>麥里浩的政策，就是不把香港當大英帝國一部分，而是把香港當獨立自治領去治理，去到強調廣東話文化以及香港人的身份認同，提倡香港人愛香港的理念。<<

麥里浩對香港人而言，就大概相當於臺灣的蔣經國。麥里浩只是個被委任的港督，就像蔣經國也不是民選出來的。但也很難否認，他們結束了最黑暗的時代，而民主化都是在他們任後產生的。

當香港人把香港視為最重要的家園，而不再是臨時避難所，香港才走出黑暗時代，而冷戰也走向後期，文革也走向結束，才導致七十年代去到二千年，那二十多年間的香港，那個大家所知，繁榮安康自由的香港。

香港的「大中華膠（皮公司）」招牌。Source: 香港網絡大典。

進入中屬香港，和下一個時代

就像你念中國史的朝代一樣，香港歷史，也是有不同的朝代或時期。

●英屬香港之前是葡屬香港與清屬香港

●英屬香港
•軍事基地時代：1840年代鴉片戰爭後建立了香港
•殖民地時代：1870年代太平天國結束使香港移入大量漢人居民
•英國屬土時代：1900年代新界的加入使香港領土完成，香港走向一段和平安穩的時代，香港的集體運輸例如電車，鐵路，巴士多是這時期建立的
•動盪時代：1940年代第二次世界大戰使英國統治削弱。之後國共內戰讓香港走入大規模成長與動盪不安，終至內戰狀態
•復興時代：1970年代六七暴動，導致麥里浩上任，使香港進入繁榮時代

●由英屬香港過渡至中屬香港
•後六四時代、一國兩制時代：1990年代因六四事件，使香港感到只有民主才能保護自己，開始大規模追求民主。2000年代香港的民主被取消，但期望慢慢再民主化，感覺民主似有若無，而基本法和人大原本承諾，在2017年，香港可普選領導人

●由英屬香港過渡至中屬香港
•後六四時代、一國兩制時代：1990年代因六四事件，使香港感到只有民主才能保護自己，開始大規模追求民主。2000年代香港的民主被取消，但期望慢慢再民主化，感覺民主似有若無，而基本法和人大原本承諾，在2017年，香港可普選領導人

Source: Studio Incendo CC BY 2.0

這篇文集中討論的，其實就只是1950-1970那一小段而已。你可以看到，香港的歷史，好像算命一樣，似乎20-30年是一個時代週期，而我們大概在1990年開始的後六四時代的末期，六四帶來對民主的希望，去到今天已經破碎。六四後的中國，異常的強大，基本法被證明毫無信用可言。

去到2016年魚蛋革命之後，未來是甚麼時代？我沒法說出來，現況是，中國破除了普選的承諾，民主的希望幻滅，經濟因為寡頭而走向停滯甚至倒退，不斷有抗爭者因為參加了雨傘革命或魚蛋革命而被控告和坐監，議會則再也沒有平等的參選權。屋邨出現有重金屬的水，大學的體育館倒塌，地鐵站出現豆腐渣工程，醫院變成戰地醫院，以上皆無人負責。

反正誰都看得出，去到2020年，香港立法會、臺灣、美國的大選都會結束，香港就會走向下一個時代了。美國總統是誰，臺灣總統是誰，香港特首是誰，大概會決定了香港的未來，但怎看下一個時代都很像另一個動盪甚至黑暗時代就是了。

好好睇
多謝分享

點都唔夠而家黑暗

麥理浩之前嘅香港都係殖民統治狀態,係六七暴動之後先係似一個國家咁去管o者.

依家有咩方法去返第五個時期?

STRONG POST

講得好中

no 過渡到麥理浩成形
國家式運作楊慕琦年代已經做緊

靠起地鐵嚟解決失業問題?
最能夠解決失業問題既係發展香港既輕工業，並唔係靠埋大基建政策

新舊港人價值觀大衝擊
每代都有佢自己既故事 抱負

我呢一代 就一定係反共滅共
未來究竟係中共底下既香港贏 定係
流亡新香港贏

呢一刻係極權中國佔優 呢個就係事實

well said

乜嘢係嚮向

其實有冇連登仔既祖先就係太平天國避難潮一直到而家?
以我所知，呢批開埠者係奠定市區以廣府文化為主體
但係好多之後去左南洋 / 新舊金山 /
民國初期衣錦還鄉 / 二戰時被殺或流放
現實生活上我未遇過，有既請舉手

push

PUSH

I lived through all these years and it is the first time I saw people analyze the past of HK in this way.
The true is UK really didn't care much about HK people and just let HK live or die by themselves. The fact that HK people luckily made it through from the 60s to 80s is because the survival instinct of refugees, and the mutual helping in Chinese culture (the NGOs).
If younger generation really want to understand how UK governed colonies, please see what the great leader said instead of reading analysis with twisted history.

Direct election of Legco only starts from 1991, which was just six years before handover of HK to China when the UK government no longer fuxxing care about the lives and future of HK people.

lm